\chapter{Trisquel}
\begin{flushright}
\textit{RikyLinux}
\end{flushright}
\section*{¿Qué distro usás en tu PC? ¿Por qué la preferís sobre otras?}

Mi nombre es RikyLinux. Soy un Distroshoper, es decir alguien que migra permanentemente de Distribuciones. Llevo más de 10 años usando Gnu/Linux. Llegué de casualidad, tomando un curso de reparación de pc. En una de las clases alguien nombró UTUTO, una distribución Argentina. El profesor solo atinó a decir que ese sistema no era compatible con nada.

Ese mismo día llegué a casa y busque en Youtube videos para ver de qué se trataba. En la búsqueda me topé con UBUNTU MATE-COMPIZ (no recuerdo bien la versión, si la 10.04 o la 11.04), pero me encantó. Ese mismo día la descargué, busqué cómo grabarla o quemarla en un cd y a los pocos días ya había visto varios tutoriales de cómo instalarlo.

No pasaron muchas horas que ya estaba corriendo el cd para instalarlo en la notebook que compartía con mi compañera. Lo probé en modo live, una particularidad del Gnu, uno puede antes de instalarlo desde un cd, dvd o pen, hacerlos funcionar en el ordenador, de esa manera nos podemos asegurar un poco mas de que todo va ir bien a la hora de instalar. 

Seguí todos los pasos de los cuáles había tomado nota. Al reiniciar el pc ¡pantalla negra!
Esa misma noche reinstale el sistema varias veces, en todas me daba el mismo error. Leía los pasos y nada. Busqué por Google cual podía ser el problema, no daba con él. Llegué a enviarle un pedido de ayuda a un Hacker de la comunidad de \textbf{UBUNTU-LOCO} quien  muy amablemente me respondió  : “El error seguramente NO es del sistema, sino del Usuario, investiga”.

Habían pasado unos 10 días y no pude resolverlo, me sentía frustrado. Buscando la forma de encontrar una solución, miré unos comentarios en \textbf{Taringa} (una especie de foro mezclado con red social), alguien ahí  comentaba lo bien que funcionaba \textbf{LINUXMINT 10 JULIA}, lo que me condujo a su sitio Web.

SU sitio me resultó genial: estaba todo bien detallado, las diferentes versiones, tenían un foro que además estaba en español, tutoriales, un apartado donde decía cuántos usuarios registrados estaban en Latinoamérica... eso me dio confianza y la primer sensación de comunidad.

Descargé la ISO (iso se llama  a un tipo especial de archivos dvd, cd, ya que refleja todo el contenido de un sistema operativo) y lo instalé. 

Por primera vez tenia funcionando Gnu~Linux . Todo funcionaba bien, sólo  debía empezar a leer para poder investigar un poco más sobre sus características. Elegí XFCE como sabor, es de esa manera cómo se denominan a cada uno de los entornos de escritorios que componen el mundo el Gnu. Existen mas de 15 entornos diferentes.

\section*{Esta es sin dudas la distribución que recomiendo a la mayoría de las personas junto con XFCE.}

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Imagenes/trisquel1.png}
    \caption{\href{https://www.linuxmint.com/pictures/screenshots/ulyssa/xfce.png}{https://www.linuxmint.com/pictures/screenshots/ulyssa/xfce.png}}
    \label{fig:trisquel1}
  \end{center}
\end{figure}

Ahora  ¿qué la hace tan especial? Por un lado su sencillez, sólo basta con dar un click en el logo, es ahí donde se ubica el menú y ver la cantidad de programas que vienen preinstalados.

Viene todo bien separado por categorías:  Ofimática, Internet, gráficos, accesorios, configuración es otro punto fuerte del sistema; al igual que el menú todo esta bien detallado, explicado si uno va realizar un cambio y en español si es el idioma en el cual lo instalamos.
Cuenta con un Centro de Software gráfico donde podemos recurrir para instalar programas, es muy sencillo de utilizar. Sólo  buscamos lo que vamos a instalar, lo marcamos, damos instalar, nos pedirá la contraseña y lo instala.  Cuenta además con SYNAPTIC  que es un gestor de Software muy potente para quien ya lleva un tiempo usando la distribución.

Desde que instalé JULIA al día de hoy se ha modernizado muchísimo, pero mantiene el espíritu de ser la distribución para los novatos y  esto no significa que un profesional no deba usarla, de hecho la usan miles de ellos, sólo que siempre buscan facilitar las cosas al recién llegado.  
 
Una vez instalado LINUXMINT con JULIA, me quedó la duda de saber qué  pasaba con UBUNTU: ¿cuál era el problema, por qué la pantalla negra? Así que unos meses más tarde volví a intentar la instalación, para mi sorpresa nuevamente pantalla negra ¿por qué? Todo lo que hacia en MINT  acá no funcionaba, pero seguía buscando y cada tanto intentando. Una noche luego de haber instalado UBUNTU  se cortó la luz y el portátil quedó prendido. Encendimos una vela para iluminar el lugar y al mirar la pantalla del ordenador veo que había gráfico, estaban los iconos, la barra, es decir el Sistema se instalaba, solo que no funcionaba la retroiluminación.
Busqué  el problema y era debido al controlador gráfico, pero ¿qué era eso? Un driver, un programa que permitía que funcione correctamente la pantalla. En ese momento leyendo en varios foros hablaban del controlador privativo que tenia mi pc, cómo instalarlo y resolver el problema, cosa que hice al otro día ayudado por una linterna. 

Esto me sirvió de puntapié para acercarme a leer más profundamente sobre el Software Libre, las 4 Libertades y el gran proyecto que representa. En unos de sus apartados dentro del www.gnu.org daban un listado de las distribuciones avaladas por ellos, me llamó la atención,  venía viendo muchas distribuciones, instalando ya sin problemas, pero ¿qué las diferenciaba del resto? 

Estas distribuciones están completas y listas para usar, sus desarrolladores se comprometen a seguir las pautas para que estos sistemas sean 100\% libres, es decir que permiten la instalación de Software Libre exclusivamente. Rechazan el uso de \textbf{firmware privativos, Blobs}.

Claro, cuando hablamos de Software Libre hablamos de la posibilidad de ver el código fuente con el que se creó el software, además la posibilidad de instalarlo donde sea, modificarlo, de distribuir libremente y que los cambios aplicados sean compartidos con la comunidad para seguir mejorando. Esto es un círculo virtuoso donde todos no vemos favorecidos de esta manera, pero los cierto es que también implica un compromiso extra.

\section*{Las siguientes distribuciones lo hacen para cada una de sus versiones}

Las siguientes distribuciones lo hacen para cada una de sus versiones:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Dragora GNU/Linux-Libre}, una distribución GNU/Linux independiente basada en la idea de simplicidad. 
  \item \textbf{Dynebolic}, una distribución de GNU/Linux que pone especial énfasis en la edición de audio y vídeo. Es una distribución «estática», que normalmente se ejecuta desde un CD autónomo. Debería utilizarse sin conexión a la red, ya que no recibe actualizaciones de seguridad.
  \item \textbf{gNewSense}, una distribución de GNU/Linux basada en Debian, con el patrocinio de la FSF.
  \item \textbf{Guix System}, una distribución GNU/Linux avanzada basada en GNU Guix, un gestor de paquetes puramente funcional para el sistema GNU. 
  \item \textbf{Hyperbola GNU/Linux-libre}, una distribución enfocada en la simplicidad y con soporte a largo plazo, basada en Arch GNU/Linux.
  \item \textbf{Parabola GNU/Linux-libre}, una distribución basada en Arch que prioriza la gestión sencilla del sistema y de los paquetes.
  \item \textbf{PureOS}, una distribución de GNU basada en Debian enfocada en la privacidad, la seguridad y la comodidad.
  \item \textbf{Trisquel Gnu/linux}, una distribución de GNU/Linux basada en Ubuntu y destinada a las pequeñas empresas, usuarios domésticos y centros educativos.
\end{itemize}
Probé cada una de las que componen el listado y existe una que destaca para mí gusto por encima de las demás :TRISQUEL. Este sistema no sólo me garantiza que uso Software Libre, sino además que formo parte de una comunidad, su sitio web \href{https://trisquel.info/}{https://trisquel.info/} está en español y cuenta con documentación y foro en varios idiomas.
Se basa en UBUNTU  pero sólo utiliza Software Libre, es libre en el sentido de libertad. Los usuarios pueden ejecutar, copiar, distribuir, estudiar, cambiar y mejorar \textbf{TRISQUEL} (o alguna parte del mismo). Estas libertades apoyan la autonomía y las libertades de los usuarios.
Otra característica es la accesibilidad: es una parte importante de la edición estándar de TRISQUEL. Cuenta  además con manuales tanto para descargar como para usar en lectores digitales, ofreciendo también una serie de guías en audio.

Otra cualidad muy importante es que es fácil de usar al igual que LINUXMINT o UBUNTU , sus programas están organizados por directorios.

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Imagenes/trisquel2.png}
    \caption{Escritorio Mate}
    \label{fig:trisquel2}
  \end{center}
\end{figure}

Para instalar programas sólo basta abrir el apartado Centro del Software/ agregar o quitar programas

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Imagenes/trisquel3.png}
    \caption{Elegir el programa y   dar aplicar cambios.}
    \label{fig:trisquel3}
  \end{center}
\end{figure}

Viene en varios sabores, yo uso KDE, cuenta con muchas opciones de personalización

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Imagenes/trisquel4.png}
    \caption{KDE}
    \label{fig:trisquel4}
  \end{center}
\end{figure}

Este sabor es ideal para pc con 4GB de memoria RAM o más. 

Si contás con una pc con menos recurso podes instalar el sabor Mate que teniendo 2 Gb de RAM  la hace super veloz, o también LXDE MINI la versión mas pequeña de todos los sabores con 1Gb de RAM funciona perfectamente. 

TRISQUEL  como te comenté se basa en UBUNTU, en la versiones LTS  es decir versiones de mantenimiento extendido; la actual versión es ETIONA 9 y está basada en UBUNTU 18.04

Una recomendación fundamental: podés probar el Sistema antes de instalarlo, verificando además que tu hardware sea compatible. Para comprobarlo siguiendo los siguientes pasos en este sitio: \href{https://h-node.org/search/form/en} {https://h-node.org/search/form/en}
Durante  el año puedo llegar a probar mas de 200 Distribuciones, pero siempre está presente TRISQUEL. Para mí, usar esta Distro va más allá de la cuestión técnica, es más bien filosófica.

Es saber que  tengo el control de lo que hace el software, de lo que instalo y si algo no me gusta poder modificarlo, incluso si no tengo los conocimientos, poder contar con personas con los mismos intereses que yo a los cuales recurrir.

No pienses que esta Distribución es para Hackers, si te interesa tu privacidad, la seguridad de tus datos al igual que a mí, simplemente deberías usarla. 

\section*{¿Qué Distro recomendás para una compu viejita, con poca RAM  y poco espacio en el disco?}
Tomo como ordenadores “viejitos” a los que tienen 2GB o menos de memoria RAM.

\begin{enumerate}
  \item Derivadas de UBUNTU
\begin{itemize}
  \item LxLe cuenta con el escritorio LXDE, viene para 32 y 64 bits, es minimalista, funciona perfecto con 1GB de RAM o menos. Más info: \href{https://lxle.net/}{https://lxle.net/}
  \item LINUXLITE cuenta con el escritorio  XFCE, soporta 32 y 64 bits, trae mucho Software preinstalado pero con 1GB de RAM corre bien, Más info: \href{https://www.linuxliteos.com/}{Aquí}.
  \item PEPPERMINT: LXDE  es el entorno, tiene soporte para 32 y 64, se puede instalar con 1GB de RAM, ideal para notebooks Más info: \href{https://peppermintos.com/}{https://peppermintos.com/} 
\end{itemize}
  \item Derivadas DEBIAN
\begin{itemize}
  \item  MXLINUX:  cuenta con 3 sabores diferentes, KDE - XFCE - FLUXBOX tienen soporte para 32 y 64 bits, funciona en ordenadores con 512MB de RAM. Más info: https://mxlinux.org/
  \item PARKYLINUX:  esta distribución tiene una rama estable y otra Semi-Roling (lo instalas una vez y sólo actualiza) Cuenta con 2 sabores LXQT y OPENBOX ,ambos super livianos, funcionan en 256, 512 MB de RAM ,soportan 32 y 64 bits Más info: \href{https://sparkylinux.org/}{https://sparkylinux.org/}
  \item BUNSENLABS: el sabor por defecto es OPENBOX, funciona en cualquier arquitectura, la instalé en ordenadores con solo 128 MB de RAM, viene para 32, 6a bits, ARM y otros. Más info: \href{https://www.bunsenlabs.org/}{https://www.bunsenlabs.org/}
\end{itemize}
\end{enumerate}
Cabe aclarar que esta selección es en base a mi experiencia instalando las derivadas de UBUNTU. Todas cuentan con instaladores similares y son super intuitivas a la hora de llevar a cabo ese procedimiento. En cuanto a las derivadas de DEBIAN, es simplemente un escalón más en la curva de aprendizaje, aunque hoy la gran mayoría de la Distribuciones usan Calamares como gestor de instalación que hace de lo complejo algo sencillo. 

\section*{¿Qué recomendaciones harías para un docente que recién inicia en el software libre?}

La mejor recomendación que puedo dar es que lo use, que no tenga miedo de instalarlo, atrás del Software Libre hay una gran Comunidad dispuesta a colaborar, evacuar dudas, dar soporte.
 
También tener en cuenta qué implica usar Software Libre, ya que no son los las 4 libertades, es Soberanía, Independencia Tecnológica y una Construcción Colectiva. 
Esto no implica que uno deba aprender todo de nuevo, simplemente es salir de la zona de confort en la que uno está acostumbrado.  


\section*{Reflexión }

Buscar nuestra identidad Digital es fundamental, poder desarrollar nuestro propio Software nos hace más libres. En el país tuvimos HUAYRA, hoy tenemos GOBMIS creado en Misiones para la Administración Pública. 

Debemos dejar de ser dependientes de las GAFAM (Google, Apple, Facebook, Amazon, Microsoft)

\begin{center}
“Software Libre, Sociedad libre” - R.M.Stallman 
\end{center}


\newpage
\subsection*{Sobre el autor:}
\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{Imagenes/rikylinux.jpg}
  \end{center}

\end{figure}
  \textbf{RikyLinux} - Soy Rikylinux, hace 10 años soy Activista del SOFTWARE LIBRE. No tengo una formación académica, soy autodidacta. A lo largo de estos años fui aprendiendo a Reparar PC, Administrar el sistema GNU y desde hace 5 años integro el CLUB DE SOFTWARE LIBRE, del cual soy el COFUNDADOR. Tengo un emprendimiento en desarrollos de sitios web con Software Libre. Algo que durante todo este tiempo llevo adelante es la instalación del sistema GNU en cualquier tipo de ordenador y cualquiera de las distribuciones que hoy existen, soy un Distroshoper(cambio seguido de distribución).
